\documentclass[a4paper,oneside,12pt,titlepage]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{verbatim}

%\usepackage{glossary}
%\makeglossary

\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx} % insertion images
\DeclareGraphicsExtensions{.jpg,.mps,.pdf,.png} % Formats d’images
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}


\hypersetup{
backref=true, %permet d'ajouter des liens dans...
hyperindex=true, %ajoute des liens dans les index.
colorlinks=true, %colorise les liens
breaklinks=true, %permet le retour à la ligne dans les liens trop longs
urlcolor= blue, %couleur des hyperliens
linkcolor= blue, %couleur des liens internes
bookmarks=true, %créé des signets pour Acrobat
bookmarksopen=true, %si les signets Acrobat sont créés,
%les afficher complètement.
pdftitle={Compte Rendu - PIR}, %informations apparaissant dans
pdfauthor={Remy Leone}, %dans les informations du document
pdfsubject={Compte rendu de l'étude bibliographique} %sous Acrobat.
}

\begin{document}

\begin{titlepage}
 
\begin{center}
 
 
% Upper part of the page
\includegraphics[scale=0.5]{./logo.png}\\[1cm]
 
%\textsc{\LARGE ENSIIE}\\[1.5cm]
 
\textsc{\Large Projet d'initiation à la recherche}\\[0.5cm]
 
 
% Title
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Étude comparative des différentes solutions pour
 le support des applications multimédia dans les réseaux 802.11 (WiFi)}\\[0.4cm]
 
\HRule \\[1.5cm]
 
% Author and supervisor
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushleft} \large

\end{flushleft}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright} \large
Remy \textsc{Leone} \\
\end{flushright}
\end{minipage}
 
\vfill
 
% Bottom of the page
{\large \today}
 
\end{center}
 
\end{titlepage}


%\maketitle 
\clearpage

\begin{abstract}

L’arrivée de la vidéo haute définition (HD), TV HD ou VoD HD, dans les 
bouquets triple-play est une évidence aujourd’hui. Les réseaux 802.11 
(WiFi) dans leur architecture que l’on connait ne sont cependant pas 
adaptés à la prise en compte des flux triple-play. En effet, la 
volatilité des liens sans fil peut provoquer des dégradations non 
contrôlées de la qualité de la vidéo haute définition ou de la voix sur 
IP (l’autre application à contrainte de qualité de service dans les 
bouquets triple-play). Ce projet d’initiation à la recherche (PIR) a 
pour but d’étudier les différentes solutions proposées dans le monde de 
la recherche et dans le monde de la standardisation autour de 802.11 
(amendements 802.11e, 802.11aa, …) et qui sont lié au support des 
applications multimédia par les réseaux 802.11.

\end{abstract}

\tableofcontents \clearpage

\section{Introduction}

\subsection{La qualité de service (QoS)}

La qualité de service est un concept de gestion qui a pour but 
d’optimiser les ressources d'un réseau, ou d'un processus et de garantir
 de bonnes performances aux applications critiques comme la voix ou 
 la video.

Imaginons le cas où deux personnes se partagent le canal de 
transmission. Si les deux personnes essayent d'émettre en même temps,
des collisions de paquets vont se produire et personne n'aura réussi
à transmettre son message.

Pour lutter contre ce phénomène des systèmes d'évitement de collision 
ont été inventés et ils arrivent à résoudre en grande partie le problème
cependant une autre problématique a vu le jour avec l'avenement des
flux multimédias.

Imaginons deux personnes Adèle et Benoit, Adèle veut transmettre un 
e-mail à un correspondant, et Benoit veut regarder un flux video.
Ces deux personnes se partagent le même canal de transmission, ainsi les 
paquets que Adèle et Benoit désirent transmettre arriveront correctement.
Cependant, l'aspect "temps réel" est présent dans l'activité de Benoit
alors qu'il ne l'est pas dans l'activité d'Adèle. Il est clair que il 
sera moins grave pour le correspondant d'Adèle de recevoir son message 
quelques secondes plus tard que d'avoir de forts ralentissements dans la
vidéo de Benoit.

Ce cas met en évidence la problématique de la qualité de service, tous 
les flux n'ont pas la même priorité et il est clair que pour offrir
un service de qualité il faut que cette problématique soit respectée.

C'est tout l'objet de mon étude.

\section{Mise en place de la qualité de service sur des réseaux Wi-fi}

\subsection{Présentation du Wifi}

Le Wifi (\textit{Wire Fidelity}) est une technique permettant de relier
sans fils plusieurs appareils informatiques au sein d'un réseau 
informatique.

Le wifi et ses conventions sont gérés par l'IEEE, qui est une 
organisation internationale à but non lucratif ayant pour objet de 
définir les normes les plus efficaces pour les nouvelles technologies
en Informatique et en Electronique.
La norme de Wifi est la norme 802.11. Cette norme est soumise à 
plusieurs amendements, les normes fonctionnent sur le principe de 
\textit{draft} qui sont étudiés et améliorés continuelement.
Initialement la qualité de service n'était pas prévue dans les 
premières normes il a fallu attendre la révision \textit{e} afin
qu'elle soit mise en avant.

Dans cette partie nous étudirons dans un premier temps les mécanismes 
qui étaient présents dans les premières normes du Wifi. Puis nous 
verrons en quoi la révision \textit{e} a vraiment apporté un support net
de la qualité de service.

\subsection{La norme 802.11}

\subsubsection{DCF - \textit{Distributed coordination function}}

Afin d'éviter les collisions de paquets la DCF utilise un mécanisme 
d'évitement des collisions.

A chaque fois qu'une noeud du reseau désire transmettre il regarde si 
le média est libre. Si il ne l'est pas, il va attendre jusqu'à ce qu'il
le soit. Une fois que le média est libre, la station va d'abord un temps
fixe appellé DIFS (\textit{DCF Interframe space}) puis attendre un 
multiple de 
temps aléatoire, puis envoyer un paquet RTS (\textit{Request to send} ou
\textit{Ready to send}) au point d'accès. Si le point d'accès est 
d'accord il va lui envoyer un message CLS (\textit{Clear to send}) puis
la station va emettre son message (\textit{frame}), une fois qu'il sera 
bien arrivé, le
point d'accès lui enverra un accusé de reception. Puis le cycle 
recommence on tire à nouveau un nombre aléatoire correspondant au 
multiple de quantum de temps que l'on va attendre avant d'envoyer le prochain 
RTS. Un quantum de temps dans ce mécanisme s'appelle un \textit{slot}
et vaut 9 microsecondes dans la norme 802.11a. 

Ce principe relativement simple repose énormement sur d'une part
le caractère véritablement aléatoire des temps supplémentaires d'attente
et d'autre part sur le fait que les temps d'attente ne sont pas 
disproportionés par rapport au nombres de stations qui désirent émettre.
En effet, supposons que le temps d'attente puisse aller de quelques 
microsecondes à plusieurs minutes il est clair que les performances du 
reseau vont souffir. Pour lutter contre ce phénomène et avoir des 
temps d'attente "calibrés" on utilise des CW 
(\textit{Contention Window}) le CW augmente à chaque fois qu'une 
communication échoue ainsi plus CW est elevé plus la probabilité qu'une
collision arrive diminue.

On voit clairement que dans ce mécanisme aucune priorité n'est donnée
au flux d'informations sensibles. Les stations sont toutes traitées de 
la même façon et  

\subsubsection{PCF - \textit{Point coordination function}}

C'est une méthode optionnelle qui s'applique en parallèle de la 
méthode DCF exposée précedemment. Au sein d'une 
\textit{superframe} on va osciller entre une période appellée
la CP (\textit{Contention period}) où c'est la méthode DCF
qui sera employée et une période CFP (\textit{Contention free period})
ou c'est la méthode PCF qui sera employée. 

Dans la méthode PCF on définit un PC (\textit{Point Coordinater}) qui
sera chargé de distribuer des "temps de parole" entre les différentes 
stations.

Lorsque c'est au tour de PCF de prendre les choses en main elle envoie 
l'autorisation à une station de parler, si cette station ne réponds pas 
elle peut ou passer à la suivante ou bien terminer sa période, (et c'est
la DCF qui reprends la main).

La PCF souffre de plusieurs limitations : la première (et sans doute la plus
importante) est qu'elle est restée peu implémentée par les constructeurs.
% Mettre les limitations ici...

\subsection{La norme 802.11e}

La norme 802.11e a pour objet d'améliorer la qualité de service
dans les produits Wifi, aussi elle définie de nouvelles 
méthodes d'accès.


On a toujours une période appellée \textit{superframe} qui
est divisée en deux sous-périodes : CP et CFP.

La méthode EDCA est utilisée seulement en CP et HCCA est utilisée 
dans les deux phases.

\subsection{HCF - \textit{Hybrid coordination function}}

Le nom de hybride provient du fait qu'il combine le PCF et le DCF.




\subsubsection{EDCA - \textit{Enhanced Distributed Coordinated Access}}

On utilise avec cette méthode 4 AC (\textit{Access categories}), 
correspondant à différentes priorités d'accès. Plus la priorité sera basse,
plus le temps d'attente pour que la trame soit envoyé sera élevé,
ce qui correspond bien à l'idée de qualité de service.

Un envoi de trame ne peut se faire que sur une opportunité de 
transmission (TXOP), elle est définie par un début connu de toutes
les stations (par l'intermédiaire d'une balise) et d'une durée.

Chaque file d'attente se comporte comme une station coordinatrice 
dans le schéma DCF. Elles possèdent chacune un AIFS 
(\textit{Arbitration inter-frame space}) spécifique correspondant 
à leurs différentes priorités.
C'est le VCH qui s'occupe des tentatives de transmission avec les autres
stations.

\begin{description}
\item AC\_VO : Voix (Par exemple de la VoIP)
\item AC\_VI : Video
\item AC\_BE : Best effort
\item AC\_BK : Background
\end{description}


\subsubsection{HCCA - \textit{HCF Controlled Channel Access}}

Un coordinateur hybride (HC) qui est souvent le point d'accès,
alloue aux différentes stations la possibilité d'émettre, en 
fonction des types de flux de données à transmettre (Temps réel ou
non).
On retrouve le schéma de \textit{superframe} définie précedement avec
les périodes avec ou sans conflits (CP / CFP)

\subsubsection{Annexe}

Il n'est pas toujours possible de disposer de stations aux normes 
802.11e. Si on dispose déjà d'un ensemble 

\begin{comment}
\section{Technique d'ordonnancement pour la QoS}

\begin{description}

\item[WFQ - Weighted Fair Queuing]{Utile pour gérer un volume faible
de connection mais un gros volume de trafic.}
\item[CBWFQ - Class-Based Weighted Fair Queuing]{La priorité est donnée
avec ces protocoles aux applications qui sont sensibles aux latences, 
typiquement la VoIP}
\item[LLQ - Low Latency Queuing]{Voir CBWFQ}
\item[WRED - Weighted Random Early Detection]{Evite un ralentissement 
général de toutes les connexions TCP qui passent à travers un routeur
quand le réseau est congestionné.}

\end{description}
\end{comment}

\section{VoIP}

La VoIP (\textit{Voice over IP}) est une technique permettant de faire
passer des communications audio (Téléphone) par le biais de n'importe 
quel réseau supportant le protocole TCP/IP.

Vis à vis de la qualité de service, la VoIP a une philosophie simple,
on préfère perdre quelques paquets plutôt que de devoir attendre,
un interlocuteur qui passe une ou deux secondes à attendre que son 
message arrive (et donc attends 4 secondes avant d'avoir une réponse 
de son interlocuteur) sera très vite énervé.

\subsection{Architecture de la VoIP}

Des téléphones comportant un logiciel (Softphones) de VoIP (Skype,...) 
sont connectés
à un point d'accès. Ce point d'accès est connecté à une passerelle qui
envoies les paquets sur le reseau. Ensuite les paquets arrivent sur un 
autre reseau qui comportent d'autres Softphones ou bien sur un reseau
de téléphonie classique.

On peut avoir plusieurs parades pour réduire les données employées.
Par exemple les moments de silence peuvent être détectés 
(\textit{Voice Activity Detection}) et considérées comme des 
moments où l'on n'envoie pas d'informations. Ainsi on peut économiser 
de la bande passante.


\subsection{Implémentation}

Sur un réseau sans fil, une station VoIP commence par établir une 
connexion virtuelle appellée TS (\textit{Traffic Stream})

\subsection{Les codecs audios utilisés}

Afin de transmettre la voix d'un interlocuteur sur le reseau, elle est
encodée dans un codec particulier.

\subsubsection{G711}

C'est la procédure traditionnelle d'encodage, elle utilise un code 
de modulation de pulsation (PCM) pour génerer des échantillon de 
8 bits pour 0.125 ms.

Environ 400 communications simultanées possibles (avec des débits de 
transmissions de l'ordre de 54 Mb/s).

\subsubsection{G723}

Environ 1045 communications simultanées possibles  (avec des débits de 
transmissions de l'ordre de 54 Mb/s).

\subsubsection{G729}

Environ 997 communications simulatanées (avec des débits de 
transmissions de l'ordre de 54 Mb/s).

\subsection{Securité \& VoIP}

L'utilisation de la VoIP est sujette à risque en effet, les protocoles
TCP/IP ne sont pas des protocoles qui ont étés conçus pour être 
sécurisés ainsi toutes les menaces qui pèsent sur des personnes 
utilisant TCP/IP sont les mêmes que pour les personnes utilisant la 
VoIP. 

En outre ce rajoute à ces risques là des risques de détournement de 
comptes (N'oublions pas que Communication rime souvent avec 
facturation).

%% Glossaire %%
\clearpage

\glossary{name={802.11}, description={IEEE 802.11 est un terme qui 
désigne un ensemble de normes concernant les réseaux sans fil qui ont 
été mises au point par le groupe de travail 11 du Comité de 
normalisation  LAN/MAN de l'IEEE (IEEE 802)}}

\glossary{name={AC}, description={Access categories}}
\glossary{name={AIFS}, description={Arbitration interframe space}}
\glossary{name={AIFSN}, description={Arbitration interframe space number}}
\glossary{name={AP}, description={Access Point}}
\glossary{name={BSS}, description={Basic service set}}
\glossary{name={CA}, description={Collision Avoidance}}
\glossary{name={CCK}, description={Complementary code keying}}
\glossary{name={CDF}, description={Complementary cumulative distribution functions}}
\glossary{name={CFP}, description={Contention free period}}
\glossary{name={CSMA}, description={Carrier sense multiple access}}
\glossary{name={CW}, description={Contention window}}
\glossary{name={DCF}, description={Distributed coordination function}}
\glossary{name={DIFS}, description={DCF interframe space}}
\glossary{name={DLP}, description={Direct link protocol}}
\glossary{name={DSSS}, description={Direct sequence spread spectrum}}
\glossary{name={EDCA}, description={Enhanced distributed channel access}}
\glossary{name={HC}, description={Hybrid coordinator}}
\glossary{name={HCCA}, description={HCF controlled channel access}}
\glossary{name={HCF}, description={Hybird Coordination function}}

\glossary{name={IEEE}, description={Institute of Electrical and Electronics Engineers,
est une organisation internationale à but non lucratif. Son but est 
d'améliorer les technologies liées à l'électricté.}}

\glossary{name={ISM}, description={band (Industrial, Scientific and medical)}}
\glossary{name={LRE}, description={Limited Relative Error}}
\glossary{name={MAC}, description={Medium access control}}
\glossary{name={MPDU}, description={Mac protocol data unit}}
\glossary{name={MSDU}, description={delivery (MAC service data unit delivery)}}
\glossary{name={NAV}, description={Network allocation vector}}
\glossary{name={OFDM}, description={Orthogonal Frequency division multiplexing}}
\glossary{name={PC}, description={Point coordinator}}
\glossary{name={PCF}, description={Point coordination function}}
\glossary{name={QoS}, description={Quality of Service}}
\glossary{name={QBSS}, description={QoS supporting BSS}}
\glossary{name={SIFS}, description={Short interframe space}}
\glossary{name={TXOP}, description={Transmission opportunity}}

\glossary{name={WLAN}, description={Wireless Local area network, Reseau
local sans fils.}}

%\printglossary

%% Bibliographie %%

\clearpage

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{WIFI}
Aurelien Géron
\emph{WI-FI : Déploiement et sécurité}

\bibitem{Supporting VoIP Services}
Jeonggyun Yuy , Munhwan Choiz, Daji Qiaox, and Sunghyun Choiz
\emph{Supporting VoIP Services in IEEE 802.11e
WLANs}.
\url{http://www.mwnl.snu.ac.kr/~schoi/publication/Conferences/09-QSHINE.pdf.}

\bibitem{Protection and Guarantee}
Yang Xiao, Haizhon Li, Sunghyun Choi.
\emph{Protection and Guarantee for Voice and Video
Traffic in IEEE 802.11e Wireless LANs}.
\url{http://www.mwnl.snu.ac.kr/~schoi/publication/Conferences/04-INFOCOM.pdf}

\bibitem{VoIP Capacity Evaluation}
Abdelbasset Trad, Farukh Munir, Thierry Turletti, Hossam Afifi
\emph{VoIP Capacity Evaluation in IEEE 802.11e WLAN Environment}
\url{http://hal.archives-ouvertes.fr/docs/00/07/03/56/PDF/RR-5654.pdf}

\bibitem{Dual queue}
Jeonggyun Yu, Sunghyun Choi
\emph{Comparison of Modified Dual Queue and EDCA for VoIP
over IEEE 802.11 WLAN}
\url{http://www.mwnl.snu.ac.kr/~schoi/publication/Journals/06-ETT.pdf}

\bibitem{Analysis}
Stefan Mangold, Sunghyun Choi, Guido R. Hiertz, Ole Klein, Bernhard Walke
\emph{Analysis of IEEE 802.11e for QoS support in wireless LANs}

\bibitem{Improving}
Deyun Gao, Jianfei Cai, Chuan Heng Foh, Chiew-Tong Lau, King Ngan
\emph{Improving WLAN VoIP Capacity Through Service Differentiation}

\bibitem{Analysis}
Byung Joon Oh, Chang Wen Chen
\emph{Analysis of retry limit for supporting VoIP in IEEE 802.11e EDCA WLANs}

\bibitem{Delay sensitive}
Anna Shklyaeva, David Kubanek, Vit Novotny
\emph{Analysis of IEEE 802.11e for Delay Sensitive Traffic in Wireless LANs}


\end{thebibliography}

\end{document}

